#### 4.

然而，自 1690 年雅典人从流散中回归后，过了很长时间才迎来渴望已久的救赎时刻。雅典的人口减少到八九千人，但现代希腊历史学家指出，雅典逐渐恢复了元气，并在希腊人的精神重生中发挥了积极作用。

从 1770 年起，俄国人试图解放莫雷亚（Morea），土耳其人召集的阿尔巴尼亚人对希腊和伯罗奔尼撒半岛进行了惨无人道的破坏，雅典在这场风暴中幸免于难。彼得大帝的帝国，一个以斯拉夫形式出现的拜占庭凯撒主义的新兴巨无霸，在凯瑟琳二世的领导下，开始在世界事务中发挥重要作用，并在东方问题上采取了自己的立场。自此，东方问题的解决再也离不开俄国。希腊人的希望转向了这个大国，它是土耳其的死敌，也是基于同一宗教的希腊民族的保护者。在这场战争中，俄国获得了克里米亚的部分领土和土耳其海域的自由航行权，但在 1774 年的库楚克-凯纳尔斯基（Kütschük-Kainardschi）媾和中，俄国再次将希腊人交到了奥斯曼野蛮人的手中。然而，随着 Porte 国家力量的削弱，这一切变得容易了。希腊人通过贸易致富；他们的岛屿发出的商船风帆覆盖了整个地中海。

18 世纪，希腊民族精神觉醒。国内外的众多学校培养了他们的统一意识。在雅典，爱国的缪斯之友会成立于 1812 年，土耳其人对其意义并不了解，但却容忍了它的存在。同年，贝多芬在他的节日剧《雅典的废墟》中，让从两千年的沉睡中苏醒的密涅瓦惊恐地逃离被土耳其人奴役的残破城市，去匈牙利、日耳曼和高卢寻找移居国外的缪斯女神。

美国独立和法国大革命的自由思想，然后是拿破仑对欧洲过时的专制制度的颠覆，被这位征服者征服并并入其凯撒帝国的国家的反应，最后是hetaeria的爱国秘密社团，这些都为1821年春天的希腊起义做好了准备。

无论人们如何评判长期奴役的屈辱对一个民族的道德品质必然产生的影响，都必须承认，希腊人争取解放的斗争向惊讶的世界展示了真正的英雄主义。希腊人在与波斯人的斗争中做出了与古代一样伟大的牺牲和爱国主义行为，重新赢得了欧洲的尊重，并赢得了作为一个自由民族延续希腊历史的权利。

在这些激烈的战斗中，雅典再次受到一颗好星的保护，尽管它是最接近从地球上消失的城市。1822 年 6 月 10 日，愤怒的雅典人迫使土耳其人投降。366 年后，凯克罗斯城堡重新回到希腊人的控制之下。但土耳其人在米索伦盖沦陷后的 1827 年卷土重来，希腊守军于 6 月 5 日向他们投降。当时的雅典和莫罗西尼的威尼斯人离开后一样冷清。1830 年，当嗜血的埃及人易卜拉欣-帕夏（Ibrahim Pasha）被迫离开满目疮痍的希腊，四散的雅典人返回家园时，他们的城市几乎被摧毁。直到 1833 年 3 月 31 日，土耳其占领军才永远离开雅典卫城。

今天，雅典仍有一些人见证了这一历史事件。他们或任何熟悉过去的希腊人看到当时仍屹立不倒的阿卡约利人的 Propylaea 城堡，都会想起法兰克人最后一位公爵离开雅典卫城的情景，并将其与土耳其人最后一次离开雅典卫城的情景进行比较，然后对这一或那一外国统治作出判断。1833 年，当雅典人从穆罕默德人手中夺回他们的故乡时，雅典城只是一堆瓦砾，他们的判决无疑是支持弗兰肯人的。后来，观点发生了变化。

今天的希腊人可能会对强加给他们祖国的两个外来统治表示遗憾，他们很乐意抹去对这两个外来统治的任何记忆。但是，法兰克人和土耳其人的占领是希腊生活中的一种存在形式，其历史事实再也不能像法兰克塔、阿基亚约利城堡和雅典卫城上的尖塔一样从希腊历史中抹去。

任何审慎的法官都会判断，弗兰肯人在希腊的政治创造不可能具有巨大的文化价值，但如果今天的希腊人在拉丁人身上只看到他们的暴君，那也是不公正的。他们忘记了弗兰肯人曾把雅典和希腊从一个漫长的没有历史的时期中拯救出来，并部分地使其恢复了繁荣；也许正是他们保护了希腊，使其免于成为一个野蛮人帝国（无论是保加利亚人还是阿尔巴尼亚人）的行省。无论如何，他们使希腊与西方接触和交往，希腊人在中世纪对法国人和意大利人的统治至少可以被视为希腊人重新进入欧洲文化体系的先决条件。

诚然，弗兰肯人肢解了希腊，并对希腊人整体意识的削弱负有责任。因此，现代希腊人认为，土耳其人的统治尽管野蛮，但希腊人真正获得了民族利益，这种说法是正确的。因为只有这种统治，尽管是在普遍的奴役之下，才使他们重新获得了团结，从而使他们后来作为一个民族重生成为可能。

因此，现代希腊历史学家在回顾土耳其时代时，对土耳其人的仇恨要少于拉丁人。拉丁人是他们在部落、宗教和教育上的亲戚，他们干涉并摧毁了希腊人社会和教会的内部生活，而希腊人只是从外来的亚洲人那里得到了手无寸铁的民族的共同不幸：被刀剑征服。如果奥斯曼人像阿拉伯人在西班牙所做的那样，在希腊建立了东方教育的特殊纪念碑，那么他们就会以富有吸引力的文化画卷丰富希腊的历史，土耳其时期也会在希腊找到同情的代表，就像摩尔人的统治在该国所做的那样。由于他们是没有精神的民族，不可能有任何更高的发展，在希腊除了奴隶制没有留下其他记忆，因此对他们作为希腊统治者的最温和的评价只能是有限的、负面的，例如卡西奥多鲁斯（Cassiodorus）将意大利的哥特人作为讣告的句子："Gothorum laus est civilitas custodita. - Turcorum laus est Graecitas custodita"。

在雅典，土耳其人和弗兰肯人都保留了一个优点：他们放过了古代遗迹。他们对雅典最猛烈的改动仅限于将帕台农神庙改建成清真寺、修建城堡堡垒（1687 年，尼基神庙成为堡垒的牺牲品；1835 年，土耳其人拆除了堡垒，罗尔斯（Roß）和绍贝特（Schaubert）欣然将神庙的碎片重新组装起来。雅典以前没有城墙，旅行者惠勒和斯蓬也没有发现城墙。

穆罕默德二世已经将雅典的古迹置于自己的感性保护之下，即使不是为了希腊文化世界的价值，也是为了美丽的建筑。如果说他的继任者没有这种意识，他们从未到访过这座杰出的城市，也几乎没有注意到它的存在，那么他们的古迹却受到了其他环境的保护。在雅典的奥斯曼土耳其人，作为一个野蛮民族，与希腊的历史毫无关系，也不了解人类最高贵的花朵的遗迹；只有现存神庙和遗址的美丽迫使他们尊重和保护它们。无论是为数不多的穆罕默德居民，还是瞬息万变的阿加斯人，都不可能认为有必要在雅典建造大型新建筑，从而利用旧建筑作为材料。他们甚至没有认真努力改善自己的市政条件。拉马丁说 "奥斯曼人在希腊什么也没有破坏，什么也没有修复，什么也没有建造。对于雅典的古迹来说，这一事实是幸运的，但从根本上可以用土耳其人的懒惰本性来解释，这也是他们与阿拉伯人的最大区别。在亚洲土耳其人的特征中，林内要么忽略了这一点，要么将其概括为忧郁气质："Homo asiaticus: luridus, melancholicus, rigidus, pelis nigricantibus, oculis fuscis, severus, fastuosus, avarus, tegitur indumenicis laxis, regitur opinionibus"（见 F. W. Sieber, Reise n'avenir n'avenir n'avenir n'avenir n'avenir n'avenir n'avenir n'avenir n'avenir"）。普洛克什-奥斯坦肯定会在林内这一略显欢快的描述中加上 "庄严、虔诚和真诚 "的称谓。

1834 年 9 月 18 日，雅典宣布成为希腊政府所在地。在纳夫普里奥和科林斯之间也曾徘徊过。支持雅典的决定受到了批评，甚至被讥讽为古董商的异想天开；然而，这就像我们这个时代选择罗马作为意大利统一后第一位国王的首都一样，并不是什么巧合。雅典的神圣名称和概念使其成为必要，尽管古老的希腊世界已经完全复活。雅典卫城的记忆、废墟、众神的古堡甚至要求新一代人也这样做。可以说，帕拉斯-雅典娜让她的城市成为了新希腊的大都会。只有因为她的帕台农神庙得以保存下来，只有因为有比希腊任何其他城市都多得多的其他古迹作为伟大过去的见证人历经数个世纪而幸存下来，雅典娜城才得以上升到新的历史高度。最后一位伟大的哲学家，巴伐利亚的路德维希二世，一位新的哈德良，他的功绩在于他理解了雅典天才的心声，苏梅里斯歌颂道："'Ιστορία τω̃ν 'Αθηνω̃ν κατὰ τὸν υπὲρ ελευθερίας αγω̃να，献给国王。

自第一位弗兰肯公爵进入雅典以来，已经过去了六个世纪；现在，1835 年 1 月 1 日，一位同名的德国王子奥托也进入了雅典，在慕尼黑新的绘画陈列馆里，有一幅彼得-赫斯（Peter Hess）的画作，描绘了他进入雅典的情景。背景中可以看到特修斯神庙。他不是以征服者的身份来到这里，而是被选为希腊人的第一任国王。他发现这座城市已成废墟。无论是在西尼修斯时代，还是在迈克尔-阿科米纳托斯时代，甚至是在 1690 年，这座城市都从未如此衰败过。A. Meliarakis 在《50 年前的雅典大宅》（Hestia 19，1885 年 1 月）一文中整理了旅行者对当时城市状况的描述。

希腊人民从历史的坟墓中复活，这在民族生活中是没有先例的。希腊人就像以弗所突然苏醒的沉睡者，他们再也无法在变化了的文化世界中找到自己的方向；在他们重生的时刻，希腊人哑然站立在一个充满物体、知识和概念的世界面前（克伦巴赫尔，《希腊人的重生》，1886 年，第 XXVIII 页）。西方人成了他们新生活的老师和向导。

相对于希腊的无限枯竭，其文明进程却出奇地迅速。雅典首先证明了这一点，今天，雅典与罗马一样，是希腊最古老的首都，同时也是希腊最年轻的首都。自奥托国王到达雅典以来，仅仅过去了 53 年，雅典就成为了罗马时代以来从未有过的城市，一个拥有 10 万居民的城市，希腊最大、最美丽的城市，无论是索福克勒斯还是品达，但肯定每一个拜占庭人都会称赞它是幸福和人口众多的城市（ευδαίμονα καὶ πολυάνθρωπον ）。它拥有宽阔的广场、街道和一些潘特利克大理石宫殿，一直延伸到利卡贝托斯（Lycabettus）脚下，以及伊利索斯（Ilissos）和凯菲索斯（Kephissos）之上，而它的港口已成为第二个热闹的海盗城。

欧洲的法律、习俗和知识取代了亚洲的野蛮，移植到了教育这片古老的母土上。雅典的博物馆和罗马的博物馆一样，收藏着珍贵的古代艺术遗存。国内学者研究古代，在公立学校教授每一门科学、国家的基础和私人对祖国的牺牲之爱。西方向雅典和希腊人大量归还了它对这片古老土地的亏欠。在欧洲的大学里，现代希腊人开始了解现代科学的奥秘，并为净化祖国的野蛮并将其提升到更高的道德水平的任务做好了准备。

希腊人与弗兰肯人之间的隔墙已经倒塌；弗兰肯人是他们的骑士祖先在中世纪征服和统治的国家的盟友和朋友。雅典已成为希腊世界古籍研究的国际中心，正如罗马成为拉丁世界古籍研究的国际中心一样。如果说在 18 世纪，直到希腊获得解放，研究人员才好不容易获准短暂访问这座城市及其城堡的话，那么现在，外国政府已经在雅典建立了学术机构。法国人热切地在雅典延续他们伟大的科学传统；德国人，甚至自 1882 年以来的美国人，也在雅典建立了类似的机构。

德意志民族具有理解古代理想世界的内在天赋，它对现代希腊历史的影响只有半个世纪的历史，因为这基本上是巴伐利亚的奥托登上希腊王位的结果。

现代希腊的第一部民事立法和雅典城以及大学的建立都要归功于德国人。如果说除了马丁-克鲁修斯（Martin Crusius）之外，德国人参与雅典和希腊科学研究的时间晚于法国人、意大利人和英国人，那么他们在这一领域的工作已经达到了图书馆的规模。希腊人最终通过民族反动将日耳曼人赶出了他们的国家，但奇怪的是，他们的第二任国王也属于日耳曼民族和瓦兰吉人的领地，瓦兰吉人的渡海英雄曾在比雷埃夫斯狮子上用符文书写他们在雅典的存在，并使之永垂不朽。

如果雅典城只是从数百年的衰败和奴役中脱颖而出，成为国内科学的宝库，那它已经很幸运了。但是，它被赋予了比希腊博物馆更光荣的地位和更伟大的任务。它已成为所有希腊人的政治、民族和精神领袖，希腊人有史以来第一次团结在一个王国里。虽然由于列强的蔑视，这个帝国在地理上幅员不大，但相对于古希腊各邦而言，它的幅员可谓辽阔。雅典政府几乎囊括了整个欧洲希腊的领土。就在几年前，塞萨利、伊庇鲁斯的一部分和爱奥尼亚群岛也被纳入了民族国家的版图。其他扩展只是时间问题。

因此，希腊在很大程度上并入了威尼斯的前希腊殖民地。不朽的威尼斯共和国曾经推翻了罗马帝国，并将自己的名字刻在了中世纪希腊历史的每一页上，如今它已离开了世界舞台。在完成了最后一项伟大的使命，即抵御土耳其帝国的进攻之后，它被并入了意大利。意大利的另外两个国家--那不勒斯和西西里--之前曾对希腊的命运进行过深入的干预，现在也作为行省退出了自己的祖国。在中世纪，西方和东方的关系中几乎看不到或根本看不到新的强国，但在过去的几个世纪中，这些强国纷纷崛起。俄国从北方进入土耳其领土，几乎囊括了欧希努斯半岛。英国崛起为一个规模空前的海上帝国。在地中海，它拥有马耳他和塞浦路斯（前卢西尼亚王国）；它的手伸向埃及，那里的苏伊士运河是弗兰肯人在东方最新和最重要的创造，它将博斯普鲁斯海峡和赫勒斯滂海峡一直延伸到印度。奥地利是西南部斯拉夫土地伊利里亚的继承者；它在拥有克罗地亚、斯拉沃尼亚和达尔马提亚的基础上又增加了波斯尼亚。

巴尔干和多瑙河民族正在进行重组，其动荡的民族国家可称为斯拉夫民族大迁徙的历史沉淀，是我们这个时代最重要的创造之一。土耳其帝国因此被大片欧洲领土所削弱，并接近拜占庭在最后一个帕拉伊罗古王朝时期所处的无能状态。斯拉夫人和瓦拉几人的城墙在 14 世纪和 15 世纪被苏丹人攻破，他们经过艰苦卓绝的战斗才到达多瑙河。罗马尼亚人、保加利亚人和塞尔维亚人曾经是希腊帝国的心腹大患，如今他们已经摆脱了土耳其人的附庸地位，正试图将自己打造成与西方利益和形成密切相关的独立国家。如今，他们不仅封锁了多瑙河下游地区以抵御土耳其，而且还形成了整个伊利里亚-希腊大陆甚至君士坦丁堡的防御带，以保护君士坦丁堡抵御俄国的进攻。但与此同时，它们也是限制现代希腊向北扩张的堡垒。拜占庭人没有成功地使巴尔干和多瑙河的斯拉夫人以及马其顿和色雷斯希腊化，这一事实影响了今天希腊民族国家的进一步发展，因为它与君士坦丁堡的关系受此影响。

自罗马帝国建立以来，希腊一直是拜占庭的一个省。只有弗兰肯人将其从拜占庭分离出去。除了希腊本土之外，法兰克人的雅典和其他一些国家一直没有与拜占庭建立联系，直到土耳其征服希腊。土耳其人恢复了这种联系。希腊的解放最终切断了希腊人与博斯普鲁斯海峡上的首都之间旧有的国家联系。

问题是，这种分离是否会是永久性的，或者换句话说，希腊人是否有可能恢复拜占庭帝国。这个问题可能会困扰理论家，但它不属于历史事实的范畴，它对我们的价值仅仅在于它有助于确定雅典在希腊人历史新进程中的重要性。

正如今天的罗马作为意大利人的爱国首都，标志着伟大的世界主义思想在民族思想面前的退却，雅典城也是希腊人真正土地的首脑和灵魂。雅典的命运已经自然而然地得到了解决，而君士坦丁堡的命运却仍然悬而未决。在拜占庭时代，即使在苏丹的统治下，希腊大家族的生命也主要在君士坦丁这座国际大都市的血管中涌动。现在，它从那里流向雅典--希腊文明古老而合法的载体。帕拉斯和缪斯女神的城市可能会保持一段时间，随着希腊恢复活力，雅典将得到更加丰富的发展。

然而，它再次受到拜占庭的威胁，这座城市无法局限于国界之内。如果奥斯曼人离开博斯普鲁斯海峡后，希腊十字架重新出现在圣索菲亚大教堂上，一个以拜占庭为中心的新希腊文化帝国出现，那么雅典这颗在历史地平线上冉冉升起的新星可能会再次被君士坦丁堡所掩盖，而君士坦丁堡将以磁力吸引希腊的活力。

因此，今天没有比君士坦丁堡的未来更令人兴奋的问题了，君士坦丁堡目前是地球上所有城市中最神秘、最重要的城市，其恶魔般的命运不仅取决于雅典和希腊的命运，也许还取决于世界两个部分的未来组织。
